% Henri Menke, Michael Schmid, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung am 27.11.2012

\section[Makroskopische Beschreibung]{Makroskopische Beschreibung (Maxwellgleichungen in Materie)}

Die \acct{Maxwellgleichungen in Materie} lauten:
%
\begin{align}
  \rot \bm{E} &= - \mu_0 \frac{\partial \bm{H}}{\partial t} - \mu_0 \frac{\partial\bm{M}}{\partial t} \\
  \rot \bm{H} &= \varepsilon_0 \frac{\partial \bm{E}}{\partial t} - \frac{\partial\bm{P}}{\partial t}  + \bm{j}\\
  \div \bm{D} &= \div(\varepsilon_0 \bm{E}) = - \div \bm{P} + \varrho \\
  \div \bm{B} &= \div(\mu_0 \bm{H}) = - \div (\mu_0 \bm{M})
\end{align}
% 
Hierbei beschriebt $\bm{P}$ die Polaritätsdichte, $\bm{M}$ die Magnetisierungsdichte, $\varrho$ die freie Ladungsdichte und $\bm{j}$ die freie Stromdichte.

\minisec{Lineare Optik}
Für die Polarisierung gilt:
\[
  \bm{P} = \varepsilon_0 \chi \bm{E}
\]
Hierbei ist $\chi$ der elektrische Suszeptibilitätstensor (Matrix $3 \times 3$) in isotropen Medien wie z.B.: Glas.
\[
  \chi = \begin{pmatrix} \chi_{11} & 0 & 0 \\ 0 & \chi_{22} & 0 \\ 0 & 0 & \chi_{33} \end{pmatrix} \to \chi
\]

\minisec{Nichtlineare Optik}
\[
  \bm{P}_{\text{ges}} = \bm{P}_{\text{lin}} +\bm{P}_{\text{NL}} = \varepsilon_0 \chi^{\left( 1 \right)} \bm{E} + \varepsilon_0 \left( \chi^{\left( 2 \right)} \bm{E} \right) \bm{E} + \varepsilon \left( \left( \chi^{\left( 3 \right)} \bm{E} \right) \bm{E} \right) \bm{E} 
\]
Hierbei sind $\chi^{(2)}$ und $\chi^{(3)}$ Tensoren.

Wenn $E \sim E_0 \exp(\mathrm{i}\omega t)$ ist, dann schwingt $P_{\text{lin}}$ mit der Frequenz $\omega$.
%
\begin{align*}
  P_{\text{NL}} &= P^{(2)} + P^{(3)} \\
  P^{(2)} &: \qquad \text{$2\omega$, $\omega=0$; SHG optische Gleichrichtung} \\
  P^{(2)} &: \qquad \text{$3\omega$; THG} 
\end{align*}
%
%schwingt bei höheren harmonischen Frequenzen.

Im Folgenden wird nur die lineare Optik betrachtet mit:
\[
  \bm{P} = c_0 \chi \bm{E}
\]
Für die \acct{dielektrische Verschiebungsdichte} $D$ gilt:
%
\begin{align*}
  \bm{D} &= \varepsilon_0 \bm{E} + \bm{P} \\
  &= \varepsilon_0 (1+\chi) \bm{E} \\
  &= \varepsilon_0 \varepsilon \bm{E}
\end{align*}
%
Hierbei entspricht der Term $\varepsilon = (1 + \chi)$ der \acct[0]{relativen elektrischen Permittivität}\index{Permittivität!relative elektrische} (Tensor).

Durch analoge Überlegung folgt für das magnetische Feld: 
%
\begin{align*}
  \bm{B} &= \mu_0 (\bm{H} + \bm{M}) \\
  \bm{B} &= \mu_0 \bm{H}
\end{align*}
%
Im optischen Bereich ist die Magnetisierung $M$ annähernd Null, so dass Allgemein gilt:
\[
  \bm{B} = \mu \bm{H}
\]
Hierbei entspricht $\mu = 1 + \chi_m$ der \acct[0]{magnetischen Suszeptibilität}.\index{Suszeptibilität!magnetisch}

\section[Mikroskopische Beschreibung von Licht-Materie-Wechselwirkung]{Mikroskopische Beschreibung von Licht-Materie-Wechselwirkung (Lorentz-Oszillator)}

Für den \acct{Brechungsindex} $n$ gilt:
%
\begin{align*}
  c &= \frac{c_0}{n} \\
  n &= \sqrt{\varepsilon} = \sqrt{1+\chi}
\end{align*}
%
Hierbei ist $n$ von den Licht-Eigenschaften und $\varepsilon$ von den Materie-Eigenschaften abhängig.
%
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(0,-2)(3,1.4)
    \pscurve[linecolor=DarkOrange3](0.00,0.00)(0.10,0.10)(0.20,0.00)(0.30,-0.10)(0.40,0.00)(0.50,0.10)(0.60,0.00)(0.70,-0.10)(0.80,0.00)(0.90,0.10)(1.00,0.00)(1.10,-0.10)(1.20,0.00)(1.30,0.10)(1.40,0.00)(1.50,-0.10)(1.60,0.00)(1.70,0.10)(1.80,0.00)(1.90,-0.10)(2.00,0.00)
    \psline(0,-1)(0,1)
    \psdot*[dotscale=2](2,0)
    \psline{<->}(1,1)(3,1)
    \psline[linecolor=MidnightBlue]{->}(1.4,-2)(1.4,-1.5)
    
    \rput{-90}(2,-1){\psplot[linecolor=MidnightBlue]{0}{1.5}{0.4*sin(2*\psPiTwo*x)}}
    
    \uput[0](2.4,-1.75){\color{MidnightBlue} $\bm{E}$}
    \uput[90](1,0){\color{DarkOrange3} Feder}
    \uput[-90](1,0){\color{DarkOrange3} \footnotesize mit Konstante $D$}
    \uput[45](2,0){\color{DimGray} $m_e$}
    \uput{0.6}[0](2,0){\color{DimGray} $\bm{F} = e \bm{E}$}
    \uput[90](2,1){\color{DimGray} Auslenkung $x$}
  \end{pspicture}
\end{figure}
%
Die Polarisationsdichte ist die vektorielle Summe über alle mikroskopischen Dipolmomente pro Einheitsvolumen:
\begin{item-triangle}
  \item Ausrichtung bestehender Dipole in Flüssigkeiten/Gasen (Dipol-, Orientierungspolarisation)
  \item Verschiebung von Ionen in Kristallen (Ionenpolarisation)
  \item Änderung der Ladungsverteilung von Elektronen in Atomen (elektronische Polarisation)
\end{item-triangle}
Aufgrund der Trägheit der Ladungsträger folgt die Polarisation der Änderung des Feldes nicht instantan. Bei optischen Frequenzen spielt die Orientierungspolarisation keine Rolle (elektronische Polarisation).

\subsection*{Modell des harmonischen Oszillator (Lorentz-Drude-Modell)}

Folgende Differentialgleichung des harmonischen Oszillators nach dem \acct{Lorentz-Drude-Modell} wird hier betrachtet:
\[
  m_e \ddot{\bm{x}} + b \dot{\bm{x}} + a \bm{x} = e \bm{E}(t) .
\]
Die Lorentzkraft
\[
  F_L = -e \, \bm{x} \times \bm{B}
\]
im optischen Bereich ist wesentlich kleiner als die Coulomb-Kraft
\[
  F_C = -e \bm{E}
\]
und wird vernachlässigt.

Für die Auslenkung folgt somit:
%
\begin{align*}
  \bm{x}(\omega) &= \frac{-{e}/{m_e}}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right) + \mathrm{i} \omega \Gamma} \bm{E}(\omega)\\
\end{align*}
%
Wobei für die Konstanten $\Gamma$ und $\omega_0$ gilt:
%
\begin{align*}
  \omega_0^2 &= \frac{a}{m_e} \\
  \Gamma &= \frac{b}{m_e}
\end{align*}
%
Für das induzierte Dipolmoment $\bm{p}$ folgt somit:
%
\begin{align*}
  \bm{p}(\omega) &= - e \bm{x}(\omega) \\
  &= \frac{{e^2}/{m_e}}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right) + \mathrm{i} \omega \Gamma} \bm{E}(\omega)
\end{align*}
%
Die Gesamtpolarisationsdichte $\bm{P}$ bei einer Teilchenanzahl von $n_e$ lautet somit:
\[
  \bm{P}(\omega) = n_e \frac{{e^2}/{m_e}}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right) + \mathrm{i} \omega \Gamma} \bm{E}(\omega)
\]
Die Polarisationsdichte stellt eine Reaktion auf das elektrische Feld dar.
%
\begin{align*}
  \bm{P} &= \varepsilon_0 \chi \bm{E} \\
  \implies \widetilde{\chi}(\omega) &= \chi' + \mathrm{i} \chi'' \\
  &= \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{1}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right) + \mathrm{i}\omega \Gamma}
\end{align*}
%
Pemittivität:
%
\begin{align*}
  \widetilde{\varepsilon} &= 1 + \widetilde{\chi} = \varepsilon' + \mathrm{i} \varepsilon'' \\
  \varepsilon' &= 1+ \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{\left(\omega_0^2-\omega^2\right)}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right)^2 + \omega^2 \Gamma^2} \\
  \varepsilon'' &= - \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{\omega^2}{\left(\omega_0^2 - \omega^2\right)^2 + \omega^2 \Gamma^2} 
\end{align*}
%
$\varepsilon'$ wächst (außerhalb der Resonanz) mit der Frequenz an (normale Dispersion). In der Nähe der Resonanz ist $\mathrm{d}\varepsilon'/\mathrm{d}\omega < 0$ (anomale Dispersion). 

$\varepsilon''$ beschreibt einen annähernd glockenförmigen Verlauf um die Resonanz $\omega_0$ wobei die Breite durch $\Gamma$ bestimmt wird.

In der Nähe der Resonanz gilt:
%
\begin{align*}
  \omega &\approx \omega_0 \\
  \left(\omega_0^2 - \omega^2\right) &= (\omega_0 - \omega)(\omega_0 + \omega) \approx 2 \omega_0 (\omega_0 - \omega)\\
  \omega \Gamma &\approx \omega_0 \Gamma
\end{align*}
%
Somit folgt:
%
\begin{align*}
  \widetilde{\chi}(\omega) &\approx \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{1}{2 \omega_0 [(\omega_0-\omega) + \mathrm{i} \Gamma /2] } \\
  \varepsilon' &\approx 1+ \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{(\omega_0 -\omega)/(2\omega_0)}{(\omega_0-\omega)^2 + \Gamma^2 /4 } \\
  \varepsilon'' &\approx -  \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e} \frac{\Gamma/(4\omega_0)}{(\omega_0-\omega)^2 + \Gamma^2 /4 }
\end{align*}
%
$|\varepsilon''|=|\chi''(\omega)|$ wird als Lorentz-Profil bezeichnet. Das Maximum existiert bei $\omega=\omega_0$:
\[
  |\chi'_{\text{max}}| = \frac{n_e e^2}{\varepsilon_0 m_e \omega_0 \Gamma}
\]
bei $|\omega_0-\omega|= \Gamma/2$ hat $|\chi'|$ den halben Maximalwert (FWHM) der Bereich $|\omega_0-\omega|<\Gamma/2$ ist der Bereich negativer Dispersion.

\minisec{Absorption und Reflexion}

\[
  \bm{E}(t) = \bm{E}(\omega) \exp(-\mathrm{i}(\bm{k}\bm{x}-\omega t))
\]
Komplexe Wellenzahl:
\[
  \widetilde{k} = \frac{\omega}{c_0} \sqrt{\varepsilon' + \mathrm{i}\varepsilon''} = \widetilde{n}k_0
\]
Komplexe Ausbreitungsrichtung:
\[
  \widetilde{n} = \sqrt{\varepsilon' + \mathrm{i}\varepsilon''} = n - \mathrm{i} \kappa
\]
Somit gilt also:
%
\begin{align*}
  \varepsilon' &= n^2 - \kappa^2 \\
  \varepsilon'' &= -2 n \kappa \\
  \implies 4 n^2 &- 4 n \varepsilon' - \varepsilon''^2 = 0 
\end{align*}
%
Die Lösungen sind somit:
%
\begin{align*}
  n^2 &= \frac{1}{2} \left[ \left(\varepsilon'^2+\varepsilon''^2\right)^{1/2}+ \varepsilon'\right] \\
  \kappa^2 &= \frac{1}{2} \left[ \left(\varepsilon'^2+\varepsilon''^2\right)^{1/2} - \varepsilon'\right] \\
  \implies \bm{E}(\omega) \exp(-\mathrm{i} \widetilde{k} z) &= E_0 \exp(-\kappa k_0 z) \exp(-\mathrm{i} n k_0 z) 
\end{align*}
%
Es zeigt sich also, dass der Imaginärteil $\kappa$ des Ausdrucks $\exp(-\kappa k_0 z)$ die Absorption bewirkt.

Die Intensität ist proportional zum Amplitudenquadrat:
%
\begin{align*}
  \frac{I(z)}{I(0)} &= \exp(-2 \kappa k_0 z) = \exp(-\alpha z)
\end{align*}
%
mit $\alpha = 2 \kappa k_0$, Absorptionskoeffizient
\[
  \exp(-\mathrm{i} n K_0 z) \quad \to \quad \text{Phasengeschwindigkeit} \quad v_{Ph} = \frac{c_0}{n}
\]

\minisec{Reflexivität absorbierender Medien}

Für einen senkrechten Einfall gilt:
\[
  R = \left| \frac{n_i - n_t}{n_i + n_t}\right|^2
\]
Unter der Annahme, dass $n_i=1$ und $\widetilde{n}_t = n-\mathrm{i}\kappa$ ist, folgt:
\[
  R = \frac{(n-1)^2 + \kappa^2}{(n+a)^2 + \kappa^2}
\]
